* TAILS — The Amnesiac Incognito Live System
#+latex: \authdata{Sajolida}

Hola buenos días yo me llamo Sajolida trabajo para Tails y voy a
hablar un poquito de Tails pero sobretodo voy a hablar de inseguridad
entonces voy a hablar un poquito de lo que es Tails sin entrar mucho
en detalle y luego voy a compartir con vosotros algunos de los métodos
y de las recetas que estamos usando en  tails para asegurarnos que
nuestro programa sea cada vez más fácil de usar, es lo que llamamos
usabilidad porque pienso que aquí hay alguien que está desarrollando
software libre y pienso que esto es relevante para ayudarlos en
vuestra labor. Comparti algunas reflexiones sobre una investigación de
usuario qué son las prácticas que llevamos a cabo a la hora de
entender qué necesitan los usuarios para responder sus necesidades y
saber realmente qué estás necesidades están cumplidas y que la gente
consiga usar nuestros programas, porque pienso que hay algunos
conflictos algunos roces con la cultura que yo veo con respecto al
software libre.

Tails es un sistema operativo portado que protege tu privacidad y
ayuda a evitar la censura, aquí supongo qué saben lo que es un sistema
operativo es como si fuera Windows o Mac o Linux es un entorno
completo pero en vez de instalarlo en el disco duro del ordenador cómo
se suele hacer con los sistemas operativos convencionales lo vamos a
instalar en una memoria USB y entonces a la hora de usar Tails vamos a
apagar el ordenador ó la computadora, vamos a poner el USB en la
computadora y arrancar la computadora desde la USB únicamente sin
tener que pasar por lo que tenemos instalado en el ordenador y
entonces luego Tails es un sistema operativo bastante convencional con
sus ventanas su entorno de escritorio sus menús y muchas
aplicaciones. Algunas de las propiedades interesantes de Tails pues
para empezar es software libre entonces es una distribución Linux qué
está basada en debian y que también depende mucho de otros proyectos
de software libre tal como tor qué es una red para el anonimato de la
cual hemos hablado mucho estos días, pero también de gnome qué es el
entorno gráfico más habitual por defecto en debian y en ubuntu
entonces como dije Tails es un sistema portable, entonces a la hora de
usar tails éste sólo va a correr en la memoria RAM del ordenador y
cuando apaguemos Tails no vamos a dejar ningún rastro de lo que hemos
hecho en la computadora entonces esto nos permite por ejemplo llevar
nuestro USB de vacaciones y usar el ordenador del ciber café sin
problemas de seguridad de dejar nuestros datos en el ordenador y sin
depender del sistema operativo que estuviera instalado en el mismo
ordenador. Tails también ayuda a entrar a internet y evadir la censura
porque todo el tráfico que va a salir del ordenador hacia internet va
a estar pasando por la red tor entonces la navegación que hagamos
desde el  navegador como los emails y las mensajerías etcétera. Y
luego como es un sistema operativo completo nosotros lo vemos un poco
como una caja de herramientas para la privacidad y entonces incluimos
en Tails muchas herramientas de privacidad que ya están configuradas
ya están instaladas y configuradas con la seguridad en mente por
defecto entonces tenemos el navegador de tor tenemos el cliente de
correo que viene con extensiones para más privacidad también tenemos
un gestor de contraseñas y entonces es como una caja de herramientas
que están listas por usar.

Si hablamos de los usos de Tails quizás el usuario más famoso de Tails
es Edward Snowden  también hay muchos periodistas que lo usan para su
labor, Edward Snowden dijo que todos los periodistas que reportaron
las revelaciones sobre la vigilancia de masas en el 2013 dependían de
Tails o trabajaban con él únicamente a través de Tails. Ampliando un
poco el abanico de posibilidades y usos de Tails les voy a hablar
brevemente de 3 ejemplos, yo conozco periodistas que trabajan en
México y que usan Tails para investigar violaciones de derechos
Humanos por parte de empresas privadas y entonces lo que hacen por
ejemplo cuando hacen investigación en internet sobre los datos de
estas empresas y van recogiendo información en internet de lo que han
hecho lo hacen desde Tails y así las empresas no saben que son
periodistas que están conectandose a su página web o buscando
información y también lo usan para luego comunicarse de manera segura
con las comunidades para dar a la gente de las comunidades un entorno
seguro para hablar con ellos.  Otro ejemplo de uso el national
democratic institute en los Estados Unidos uso Tails hace unos años
para crear un sistema de recogida de información en torno a unas
elecciones que había en Bielorrusia enviaron a observadores
internacionales que recogían información o incidencias que pasaban
durante estas elecciones de manera segura desde Tails y también para
comunicarse entre ellos.  Y otro uso que es bastante interesante hay
una asociación de profesionales de la seguridad también en Estados
Unidos que está trabajando con casas de acogida para gente víctima o
sobreviviente de violencia doméstica para que usen Tails si por
ejemplo estás viviendo con el marido que te maltrata pero que quizás
también está mirando vigilando lo que haces en tu ordenador o que
tiene programas instalados en tu teléfono pues usando Tails en el
ordenador de casa te va a dar un entorno más seguro qué te va a
permitir  evitar la vigilancia de alguien que está viviendo debajo del
mismo techo.  Es todo lo que iba yo a contar de tails hoy básicamente,
pero también tengo aquí unos USB si quieren luego en la pausa lo puedo
instalar o podemos ver cómo funciona un poco más en detalle.

Me gustaría hablar  en los últimos años yo en Tails me he dedicado a
ser cada vez más investigación de  usabilidad para asegurarnos que
nuestros programas sean cada vez más fácil de usar y que sea un
programa bastante común en el mundo de la privacidad y el software
libre sobre todo les voy a dar aquí algunas pistas y algunos
truquillos que hemos usado y que nos han servido mucho. Entonces el
paso cero que no voy a tener tiempo de entrar más en detalle hoy, está
bien antes de empezar a diseñar algo pensar en que tenemos que diseñar
hay que ver a qué necesidad van a responder y entender porque estamos
creando este programa pero éste ya es un debate muy amplio del cual no
voy a entrar en detalle hoy. A partir del momento que hemos tomado la
decisión de desarrollar una nueva funcionalidad un nuevo programa qué
metodología podemos usar para lograr que este programa sea más fácil
de usar esto sería como lo que se llama la usabilidad y todas las
prácticas que nos llevan estas conclusiones es lo que llamamos
investigación de usuario entonces el primer paso que hemos practicado
últimamente en tails en repetidas ocasiones antes de escribir
cualquier código vamos a hacer un diseño que podamos testear
igualmente antes de escribir cualquier línea de código y una
herramienta que me gusta mucho que parece muy sencilla pero es también
muy mágica es hacer prototipos en papel y entonces esta es una foto de
un test de usuarios que hemos hecho hace unos meses y entonces estamos
dibujando las ventanas del sistema operativo y las ventanas de los
programas que van a aparecer en este sistema operativo y vamos a
trabajar con usuarios representativos y les vamos a dar un lápiz que
es como un lápiz mágico qué puede servir de ratón si quieren escribir
algo en un formulario también lo pueden escribir con el lápiz y
entonces a mí me gusta hacer esta metodología junto con un
desarrollador somos tres personas en la sala estoy yo haciendo el
diseño la persona que va luego escribir el código y un usuario o una
usuaria qué va a pretender estar usando el programa pero en base a
dibujos en papel que se van a ir cambiando si abre una ventana una
aplicación etcétera, aquí hay un truquito también un programa que
hemos usado y nos Funciona muy bien en Tails lo siento no es  software
libre es software propietario pero funciona en Linux, en MAC, en
Windows y funciona incluso en Tails se puede instalar una versión de
demo y que nos permite dibujar estas ventanas de manera muy rápida
entonces podemos desarrollar los dibujos del prototipo de papel de la
primera idea que tenemos y luego irla testeando y cuándo se acaba la
prueba vamos de ahí a extraer una serie de problemas que podemos
corregir de manera muy fácil sólo cambiando los dibujos o haciendo
otros dibujos y nos permite cada vez que testeamos con una persona
nueva ir cambiando el diseño e ir así mejorando el diseño de manera
muy rápida a lo largo de un día nosotros hacíamos esto como en 3 días
empezando de cero sacando una primera propuesta un primer diseño
testear mejorar testear mejorar y al acabar los 3 días teníamos una
idea de lo que íbamos a desarrollar y sabemos que va a funcionar qué
va a ser bastante fácil de usar.

Y este es el truquillo más interesante y más potente que  hemos
encontrado en nuestros procesos ya sea prototipos así de papel o de
baja fidelidad nos ha permitido trabajar de una manera más rápida
porque nos evita escribir código que luego no funciona o tenemos que
tirar a la basura también nos evita tener debates eternos en el equipo
de lo que va a funcionar dónde estarán los problemas si tenemos que
hacer a o b porque la primera idea que tenemos la podemos probar la
podemos validar o invalidar con la persona qué va a testear con
nosotros y también nos ahorra tiempo porque las especificaciones y los
informes que tenemos que entregarle a la persona que va a
desarrollar para escribir el código son los dibujos que ya tenemos
hechos y el desarrollador que está con nosotros en la sala también ve
como funciona el programa lo ve en directo también nos ahorramos toda
la parte de especificación a la hora de pasar la mano a la persona que
escribe el código, yo creo que nos permite también desarrollar mejores
soluciones porque como diseñador nos evita diseñar algo que luego los
desarrolladores nos van a decir que no es posible, qué es demasiado
complicado y nos permite ajustarnos a lo que es factible y también
teniendo un desarrollador en la sala viendo las pruebas esta persona
también nos va a proponer soluciones o va a tener ideas que a lo mejor
no se nos hubieran ocurrido o hubiéramos pensado que eran demasiado
complicadas y él nos dice ah pero aquí puedo poner un botón o añadir
esto y así nos ajustamos al máximo las posibilidades técnicas con el
diseño, yo creo que también a la hora de trabajar con desarrolladores
crea un arrecio más fuerte con el diseño porque los desarrolladores al
ver las personas pelear con el programa teniendo problemas realmente
tienen un incentivo muy fuerte a la hora de querer arreglarlos de
proponer soluciones como un trabajo de empatía aquí dejo una
referencia de un libro que me gusta mucho sobre el tema que también
habla mucho de metodologías de testeo general y una vez que tenemos un
prototipo en papel que sabemos que funciona para la gente podemos
empezar a picar el código.

Una vez que tenemos un prototipo en software escrito en código a mí me
sigue pareciendo importante volver a hacer otro tipo de testeo qué se
llama pruebas de usabilidad con facilitador entonces la configuración
es un poco lo que vemos en la foto vamos a reclutar un usuario
representativo le vamos a proponer hacer unas tareas concretas pero
con el software ya funcionando en vivo si le damos una computadora
unas tareas y unas misiones por cumplir y nosotros estamos al lado
suyo haciendo preguntas porque queremos que la persona vaya hablando
en voz alta, pensando en voz alta sobre lo que entiende del programa,
dónde están los problemas, lo que quiere hacer, lo que consigue, lo
que no consigue hacer, para entender lo que está pasando en su cabeza
e intentando mantenerse neutral y hacer muchas preguntas. La
recomendación es hacer estas pruebas con 5 personas si lo hacemos con
menos de 5 personas vamos a perder unos cuantos problemas importantes
pero si lo hacemos con más de 5 personas van a volver a surgir siempre
los mismos problemas y no estaríamos haciendo un buen uso de nuestro
tiempo entonces la recomendacion es 5, a mí me gusta mucho grabar las
pruebas porque yo las hago sólo por ejemplo y no lo entiendo todo a la
primera vez, al volver a mirar la grabación entiendo más matices y más
detalles de los problemas de porque pasó este problema y también es
muy útil a la hora de transmitir esto a los desarrolladores porque les
puedes enseñar un video del problema y esto cambia mucho porque si tú
vas contando de un problema o si tú enseñas el problema y la persona
que desarrolla el programa la puede cómo vivir en primera persona hace
una diferencia muy importante.  Entonces aquí unos programas que
funcionan con Linux, grabar la pantalla o una cámara externa y otro
libro todas estas referencias las pongo en mis láminas al final y
tengo las láminas subidas en un servidor, este es otro libro que me
gusta mucho y habla sobre estas metodologías de pruebas de usabilidad.

Una vez que tenemos las pruebas hechas vamos a sacar un listado de
problemas que hemos identificado durante las pruebas y las vamos a
intentar priorizar a mí me gusta este método en el cual vamos a listar
cada uno de los problemas que hemos identificado, con qué participante
y qué persona testeando lo ocurrido y luego vamos a poner cuánto es de
importante el resolver este problema, el beneficio tanto si es un
problema muy grave, sí es un problema que ha ocurrido muchas veces y
luego los desarrolladores van a asignarle un coste de cuánto costaría
arreglar este problema ya haciendo relativamente el beneficio y el
coste podemos priorizar los problemas y arreglar los más importantes
primero porque no siempre podemos arreglarlos todos, y una vez tenemos
este listado de problemas podemos volver a picar código para
arreglarlos y si tenéis más tiempo podéis volver a hacer más pruebas
más arreglos más pruebas más arreglos eh iterar así hasta tener un
producto perfecto.  Entonces ya entramos en la tercera parte qué son
unas reflexiones sobre esto lo que llamamos investigación de usuario o
todas estas prácticas de cómo entendemos que les pasa a los usuarios,
dónde están los problemas, qué necesitan y algunos roces algunos
conflictos que yo siento en las maneras y la cultura que tenemos a la
hora de desarrollar software libre. Una cosa que es muy común en el
mundo del software libre es depender de lo que se llama los reportes
de bug que nos envía la gente por listas de correo o sistemas de bug
tracker,git hub o cosas así pero muchas veces lo que los
desarrolladores nos quedamos en espera de que la gente nos vaya
explicando sus problemas en vez de estar nosotros y nosotras buscando
activamente y tratando de manera más activa tratar de entender dónde
están los problemas y la búsqueda de los problemas y yo creo que esto
conlleva a varios problemas primero porque la usabilidad también
depende de problemas muy pequeños, de problemas de contraste, de
problemas de posicionamiento de algunas cosas que la gente no
necesariamente piensa en reportarnos y que también son importantes a
pesar de ser pequeños, también a nosotros nos falta información sobre
la gravedad de estos problemas porque saber de un problema no nos dice
cuánto es de grave, cuánta gente va a afectar y cómo les va afectar
pero viendo los problemas ocurrir de manera más directa observando con
pruebas de usabilidad vamos a tener una mejor idea de la gravedad de
estos problemas y también otra vez ver los problemas en primera
persona ver gente peleando con el programa nos va a generar más
empatía y más ganas de arreglarlo porque los vamos a sentir de manera
más personal.  Y también quién está reportando bugs, en tails tenemos
unos 23,000 usuarios diarios si hacemos la aproximación de que quizá
una persona que usa Tails una vez a la semana seguro que hay gente que
más o menos tenemos como 150,000 usuarios quizás pero nuestro bug
tracker por ejemplo en el 2018 sólo tenemos 32 usuarios activos esto
es como un usuario en 5,000 no es ni 1% es como nadie que usa Tails
nos reporta bugs

Y aquí voy a citar a Matthew paul Thomas que escribió un artículo muy
interesante sobre usabilidad de software libre en 2008 y dice que si
no se hacen pruebas de usabilidad frecuentemente los proyectos
dependen de puntos subjetivos por parte de pocas personas muy
motivadas pero lo que dicen estas personas no es necesariamente
representativo del conjunto de usuarios ni tan sólo de su propio uso
de esa vamos a hablar un poco más adelante.  Entonces demuestra esta
minoría de gente qué es muy vocal en las listas y en los bugs trackers
pidiendo cosas pero a mí me parece más interesante otras maneras de
conectar lo que es la mayoría silenciosa los 4,999 usuarios que no nos
reportan bugs, una herramienta que nos está sirviendo en Tails para
conectar con más gente es una herramienta que se llama whisper back
qué es una herramienta para informar de un error pero directamente en
Tails, está integrada en Tails esta es una parte del escritorio y hay
un botoncito que abre una aplicación en la cual tú puedes explicar lo
que está pasando, qué estabas haciendo y que además va a enviar toda
una serie de información técnica sobre el Hardware, sobre la
configuración para que nosotros tengamos más información a la hora de
entender el problema. También y vemos que en el 2018 se han contactado
bueno esto es un aproximado porque no sabemos quién es quién pero
aproximadamente son 500 usuarios qué es como 15 veces más que la gente
que nos está reportando bugs y bueno en el 2003 David Nicholls le
dijeron cuando también estaba analizando software libre diciendo que
reportes de incidencias integrados son muy buenos para resolver
problemas de usabilidad en proyectos de código abierto es decir hacer
que los usuarios reporten sus problemas al momento de tenerlos durante
el uso de la aplicación.  Otro aspecto de la cultura de software libre
es decir somos una comunidad, tenemos código abierto, todo el mundo
puede contribuir, todo el mundo puede enviarnos parches y si el código
es bueno pues todo vale y lo vamos a poner en el programa, otra
persona que reflexiona sobre usabilidad de software libre Javac
Pennington hablando en este caso del proyecto gnome el entorno de
escritorio en el 2002 ya veis que estoy citando cosas muy antiguas no
es nada nuevo que haya gente reflexionando sobre estos problemas dijo
que claro si vamos así aceptando parches aceptando contribuciones o
peticiones sin mucho criterio pues vamos a llegar a un programa qué
será más difícil de usar y él dice que claro se le puede dar al
usuario literalmente una infinidad de  opciones cada uno puede pedir
lo que quiere que el programa haga pero cada una de estas opciones
tiene un coste de usabilidad porque va a ser una opción más va a ser
una decisión más el usuario tendrá que tomar va a ser un elemento más
en la interfaz, entonces un programa con opciones infinitas es
infinitamente malo y justamente el trabajo del diseñador o del
proyecto es seleccionar con mucho criterio con mucho cuidado y cuáles
opciones son realmente las opciones útiles, las opciones que nos van a
servir para cumplir los objetivos del programa y claro a veces es
complicado decir no y muy fácil decir que sí pero también con el
tiempo vas aprendiendo que una vez que hemos implementado una opción o
una funcionalidad en un programa es más difícil todavía quitarla
porque la gente ha empezado a usarla se ha acostumbrado a ella y
cuando la quitamos habran unos cuantos que se nos van a saltar encima.

Entonces en vez de escuchar demasiado a esta minoría vocal o lo que la
gente nos pide que hagamos con nuestros programas es importante
también pensar en cuáles son las raíces de los problemas que nos
quedemos con lo que la gente nos cuenta y por ejemplo si yo soy un
médico y viene un paciente con un dolor de espalda y me pide
ibuprofeno pues a lo mejor yo le voy a tener que decir que el
ibuprofeno no le va a quitar su dolor de espalda a largo plazo, que no
es la raíz del problema y hay una metodología para hacer este tipo de
cosas de Sakichi Toyoda y qué dice que cuando vemos un problema
intentamos encontrar la causa este paciente con un dolor de espalda
quizás porque tiene una mala postura, malas costumbres y malas
posturas, pero por qué tiene malas posturas y malas costumbres quizá
su puesto de trabajo está diseñado para que se sienta cómodo o se pasa
demasiado tiempo sentado en la oficina y esto por qué ocurre pues
quizá le falta presupuesto para mejorar la infraestructura en el
puesto de trabajo o le falta tener más diversidad de actividades para
que se levante para que vaya a hablar con sus compañeros y que no esté
todo el día sentado. Y vamos entendiendo así cada vez más la cosa y la
raíz del problema, relacionado con la lámina anterior también se dice
que en vez de escuchar al usuario a veces es más importante
observarlo Jakob Nielsen que también es un gurú de la usabilidad que
también es un poco provocador dijo que la primera regla de la
usabilidad es no escuchar a los usuarios, lo que quiere decir que  en
vez de escucharlos tenemos que más bien observarlos y tener en mente
el hecho de que entre lo que la gente dice y lo que la gente hace,
incluso lo que la gente necesita hay una diferencia importante y a la
hora de seleccionar una metodología u otra de investigación de
usuarios se hace la diferencia esto tiene nombres hay unas técnicas
que se llaman conductuales y que tratan de observar y de entender lo
que la gente realmente hace y entonces hemos visto ya las pruebas de
usuario con facilitador hemos visto también los prototipos de baja
fidelidad, los prototipos en papel que intentan también observar lo
que la gente va hacer con nuestros programas y de alguna manera estos
programas que nos permiten reportar un error en el momento de tenerlo
pues habrá menos distancia entre lo que la persona piensa y lo que la
persona dice. Y hay otra categoría de metodologías de investigación de
usuarios que se llama actitudinal conductuales qué se trata de lo que
la gente dice también tienen su sentido por ejemplo podemos hacer
entrevistas de los usuarios para entender mejor quiénes son en qué
contexto trabajan, qué desean, que también es importante saber lo que
la gente desea o cómo se sientan al usar un programa.

También podemos hacer encuestas que a veces son más fáciles para
recoger por ejemplo datos de manera cuantitativa pero siempre teniendo
en mente que hay una diferencia entre lo que la gente dice y lo que la
gente realmente hace y aquí pongo pues esto leer la lista de correo y
los informes de bug  que luego nos dice más de lo que la gente dice
que realmente lo que hace, siempre tener cuidado entre estas dos cosas
y dejo aquí un artículo bastante interesante que hace un inventario 
de las muchísimas técnicas que tenemos de investigación de usuarios
clasificandolas entre cuáles son conductuales, cuáles son
actitudinales, cuáles son cuantitativas, cuáles son cualitativas
porque cada una de estas preguntas de investigación vamos a tener que
seleccionar métodos diferentes. Aquí un pequeño resumen de todo lo que
he dicho si podemos sacar de ahí algunas recomendaciones sobre lo de
qué hacer y qué no hacer pues esto lo primero es escribir el código y
luego testear a ver si funciona pues hay técnicas para primero testear
y luego escribir el código, en vez de escuchar lo que la gente dice
para la usabilidad resulta más provechoso observar lo que la gente
hace, también en vez de prestar demasiada atención en la minoría vocal
que se manifiesta en nuestras listas de correo y bugs trackers pues
tenemos que encontrar más maneras y herramientas para aprender sobre
qué piensan y en que vive la mayoría silenciosa y también en vez de
cumplir con peticiones o de aplicar parches tenemos que entender a
veces Cuáles son las raíces del problema y eso en vez de decir que si
por defecto pues a veces tenemos que aprender a decir que no aunque
cueste un poco más. Aquí tengo algunas referencias de los artículos
que he mencionado que hablan específicamente de software libre y
usabilidad todos tienen más de 10 años y bueno la usabilidad sigue
siendo un poco pésima pero ya tenemos mucha reflexiones y muchas
recomendaciones y pistas de cómo mejorar las cosas, no hace falta que
lo apuntes porque aquí tener mis links y nada Muchas gracias. Me estoy
quedando sin batería pero ya está creo, pues no sé tenemos tiempo para
preguntas?

#+latex: \dice{Participante del público}
La herramienta que mencionó para los reportes de error de manera
integrada ya en tails esa es una herramienta igual libre que ustedes
solo implementaron en tails o fue una herramienta que ustedes
desarrollaron?

#+latex: \dice{Sajolida}
Vale, que desarrollamos específicamente para Tails qué integra estos
registros del sistema, información de configuraciones que están
también relacionadas de alguna manera a Tails pero yo creo que esta
herramienta por ejemplo se podía ser más genérica y se podía usar un
poquito de debian para que se pueda instalar en otra distribución o en
otros proyectos cuando abres esta herramienta bueno lo puedo hacer
aquí incluso, es un poco fea pero luego cuando le das enviar nos envía
un email a nosotros que está encriptado que pasa por un servidor de
mail nuestro pero eso también se puede hacer que sea configurable y
genérico para más distribuciones perfectamente si alguien te motiva le
daría trabajo de usabilidad de la herramienta seguramente.

#+latex: \dice{Participante del público}
Bueno, buen día, la pregunta es más bien de la elección de gnome
entiendo que se corre en la computadora, no he leído las
especificaciones seguramente que ahí viene pero imagino que en equipos
viejos o relativamente no tan nuevos ha de costar un poco de trabajo
correrlo yo tampoco estoy muy familiarizado con la versión actual de
gnome pero la última que probé era bastante pesada entonces no sé si
digamos se ha tomado en cuenta en los requerimientos o posibilidad de
países como México o latinoamérica donde las computadoras no son tan
nuevas

#+latex: \dice{Sajolida}
Nuestra elección de gnome es también una elección para dar prioridad a
un entorno que está más integrado y más usable aunque quizá esté un
poco más pesado, ahora los requerimientos para usar tails son 2 GB de
RAM y un ordenador con  un procesador AMD64 pero efectivamente tenemos
pocos datos sobre la accesibilidad de este tipo de máquinas en América
latina o en África o en países con menores recursos económicos

#+latex: \dice{Participante del público}
Pues nadamás felicitarlos por el proyecto si se ha reflejado la
usabilidad con el paso del tiempo ahorita apenas baje la imagen hice
el procedimiento se me hace claro he intuitivo incluso más avanzado
que otras distribuciones, porque ahí te pregunta cuándo quieres
verificar qué instale desde el navegador un plugin y ya después te
baja el que te genera la imagen en la USB, entonces eso me parece un
acierto para aumentar el nivel de usuarios porque
muchas distribuciones de Linux no hacen eso te mandan a otro software
te mandan para que lo verifiques en la línea de comandos entonces yo
creo que es un acierto de Tails que se preocupen por eso que vaya
generando más usuarios porque ahí es clara la forma también el
objetivo que tienen de verificar las imágenes y de que sea el propio
generador de la USB que sea de la misma distribución  así genera más
confianza

#+latex: \dice{Sajolida}
Justamente nosotros cuando nos empezamos a preocupar por usabilidad lo
primero que ocurrió es que nos invitaron a hacer pruebas de usabilidad
en una star tec en París y preparamos algunas misiones un poco
avanzadas del tipo envías un mensaje encriptado a otra persona en la
sala y lo que pasó es que la gente no podía ni instalar Tails ni
arrancarlo ni conectarse a internet entonces fue un fracaso total para
ellos y una epifanía para nosotros el darnos cuenta que una cosa que
pensábamos que no era tan difícil nadie lo consiguió hacer y desde ahí
trabajamos mucho en el proceso de instalación empezamos haciendo un
mapeo de lo que teníamos en la web en ese entonces en base a este
mapeo lo modificamos y quitamos algunas opciones pusimos algunas
opciones más adelante quitamos algunas etapas y nos aseguramos que
todo el proceso fuera más lineal y más fácil y entonces ahora veo que
a ti te gusta por lo menos, entonces esto de analizar los problemas y
luego rediseñar una cosa que también testeamos varias veces y hacemos
3 o 4 iteraciones de las nuevas instrucciones de instalación y
efectivamente por ejemplo a lo que dices de la verificación que para
nosotros es muy importante porque es un tema de seguridad muy clave
para el uso de Tails es una cosa que para todos los proyectos que veo
es muy complicado te dan una imagen que nadie sabe usar o te dan un
hash que tampoco la gente sabe usar y eso intentamos hacer que sea más
fácil y para los usuarios y usuarias de Tails una buena noticia es que
en unos meses va a ser más fácil todavía instalarte sobre todo en
Windows o Mac que ahora es complicado o imposible y va a ser posible
bajarte la imagen y grabarla de manera más sencilla entonces seguimos
trabajando en los métodos de instalación.
